﻿ Cơ_chế quản_lý đô_thị
Thành_lập chính_quyền đô_thị có_thể là câu trả_lời đúng , nhưng nếu chúng_ta chỉ thành_lập chính_quyền đô_thị theo kiểu sắp_xếp các bộ_máy hành_chính cho khác với chính_quyền nông_thôn thì chưa đủ để đảm_bảo điều này .
Vấn_đề mấu_chốt hơn , theo chúng_tôi , đó là phải xử_lý lại mối quan_hệ giữa chính_quyền trung_ương - chính_quyền đô_thị và giữa chính_quyền đô_thị - các thành_phần khác trong đô_thị .
Trước_hết là mối quan_hệ giữa trung_ương - đô_thị . Điểm mấu_chốt trong mối quan_hệ này có_lẽ nằm ở sự phân_quyền . Trong thời_gian tới Chính_phủ trung_ương cần phân_quyền mạnh_mẽ hơn_nữa cho các chính_quyền đô_thị , có_lẽ Chính_phủ trung_ương chỉ nên đóng vai_trò là « người điều_phối » tạo ra các khuôn_khổ pháp_lý và quản_lý cơ_bản mà thôi .
Thứ_hai là mối quan_hệ giữa chính_quyền đô_thị - các thành_phần khác trong đô_thị . Xem sự vận_hành của các chính_quyền địa_phương ( cả đô_thị và nông_thôn ) trong thời_gian qua chúng_ta đều thấy đây chỉ là các chính_quyền trung_ương thu nhỏ mà thôi .
Vì_vậy muốn tiến lên phía trước , có_lẽ các chính_quyền đô_thị trong tương_lai phải thay_đổi triết_lý lãnh_đạo của mình , cần xem việc đưa thành_phố phát_triển đi lên là sự_nghiệp của mọi thành_phần trong thành_phố . Những mục_tiêu kinh_tế , văn_hóa và xã_hội sẽ đi theo con đường « từ dưới lên » chứ không còn là « từ trên xuống » như trước_đây nữa . Như_vậy nhiệm_vụ của chính_quyền đô_thị trong tương_lai là phải thiết_kế các cơ_chế mới để làm_sao tạo được sự tham_gia của mọi thành_phần vào việc phát_triển đô_thị .
Thành_phố Porto_Alegre ( Brazil ) từ năm 1989 đã hệ_thống_hóa và thiết_chế hóa sự tham_gia của mọi thành_phần vào các quyết_sách liên_quan đến ngân_sách của thành_phố mà theo đó , mỗi năm các công_dân của thành_phố được mời_gọi tham_gia hai cuộc hội_nghị để cùng thảo_luận và chọn ra năm vấn_đề bức_thiết nhất của thành_phố để đầu_tư , trên danh_sách các vấn_đề mà thành_phố đưa ra .
( nguồn :
www.urbanisme.equipement.gouv.fr/cdu/accueil/bibliographies/gouvernance/note4.htm ) .
LÊ_MINH_TIẾN
